% !TeX spellcheck = cs_CZ
\chapter*{Úvod}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}


V~dnešní době, kdy existují jisté iniciativy, které chtějí prosadit internet jako právo, je internet 
pro moderního člověka, jeho denní činnosti, i firmy prakticky neodmyslitelný \cite{pirati_internet}. 
Dotčeny jsou nejen oblasti podnikání ale také oblasti vzdělání, umění a další. Výpadek této služby má 
mnohdy nepředstavitelné následky jako finanční ztrátu nebo mnohem citelnější jako nefunkčnost eshopů, 
bankovních či jiných informačních systémů. Za těmito výpadky můžeme nejčastěji hledat kybernetický útok, 
což je promyšlené škodlivé jednání útočníků zaměřené na  IT  infrastrukturu  za  účelem  způsobit 
poškození  a  získat  citlivé  či  strategicky  důležité 
informace promyšlené nebo naplnit určitý sociální, ideologický, náboženský, politický nebo jiný záměr 
\cite{Jirasek2012}. Čím více je fungování společnosti na internetu závislejší, tím více jsou tyto hrozby 
závažnější a je třeba se jimi zabývat. Nejčastějším typem útoku je Denial of Service, proti kterému 
v~mnoha případech neexistuje  žádná spolehlivá obrana \cite{akamai_q2_2017}. Útoky tohoto typu mají 
za cíl znepřístupnit danou službu běžící na serveru nebo server samotný, pro běžného uživatele se tak 
tváří býti nedostupný. Útočníkem se může stát kdokoli, ať už je to běžný uživatel, síťový expert nebo 
v~také organizovaná skupina útočníků. Právě tyto skupiny jsou schopny docílit většího efektu a jsou 
schopny napáchat větší škody. Cíl útoku nemusí nutně být národního či nadnárodního rozměru.

Je zjevné, že kybernetickou bezpečnost nelze podcenit a bezesporu zaujímá neméně důležitou roli. Tato 
práce se zabývá popisem Denial of Service (DoS) útoků a rozšířením softwarového generátoru kybernetických útoků 
o~nové typy útoků.

Cílem této práce je navázat na práci Filipa Gregra a implemenotvat do nástroje DoSgen nové typy útoků. Každý z těchto útoků amplifikuje zaslanou odpověď. Problematika amplifikace je vysvětlena v první kapitole této práce spolu s obecným popisem DoS útoků, jejich typy, původ a fungování. V této kapitole je podrobnější popis implementovaných útoku. 

Druhá kapitola popisuje strukturu nástroje DoSgen, popis jeho částí a jeho využití v nástroji DoSgen. Druhá kapitola také zmiňuje způsob implementace vybraných útoků do nástroje DoSgen a prerekvizity jejich provedení.

Náplní poslední kapitoly je popsat testování nově implementovaných útoků ve fyzické síti v laboratoři FEKT VUT. V úvodu kapitoly je popsáno samotné testovací prostředí a jeho nastavení. V druhé části kapitoly je zmíněn způsob testování a prezentovány výsledky z tohoto testování.

V příloze této práce je obsažena dokumentace k nástroji DoSgen. Příloha detailně popisuje samotnou instalaci, následnou kompilaci všech částí nástroje, instalaci RPM balíčku a prvotní nastavení webového rozhraní nástroje.